# fonctions python usuelles et prise en main de l'IDE thonny

Dans votre IDE, copiez/collez le code ci-dessous : 

```python
# python
message = "bonjour !"
print(message)
print(type(message))

a = 17
b = str(a)
c = '24'
a = 22

print(a)
print(b)
print(c)
print(type(a))
print(type(b))
print(type(c))
```

+++question write "Listez les noms des fonctions qui sont utilisées dans le code"

Exécutez ensuite votre programme en cliquant sur l'icône 'play' verte située tout en haut de l'IDE

![](https://i.ibb.co/KKxYpd9/Screenshot-from-2021-09-19-13-55-32.png)


Thonny va vous demander de sauvegarder avant le fichier, sauvegardez le dans un dossier personnel avec le nom que vous souhaitez (un nom parlant idéalement) et fini par '.py' car vous sauvegardez un fichier **py**thon. Un exemple de nom pour le fichier pourrait être 'fonctionsUsuellesPython.py'.



+++question write "Après avoir analysé le code et le résultat de son exécution. À quoi semble servir la fonction '<code>type()</code>' ?"

Vous allez apprendre maintenant à utiliser une fonctionnalité très intéressante que la plupart des IDE proposent: **l'exécution en mode débogage**. Pour exécuter votre code en mode débogage vous devez simplement cliquer sur le bouton en forme d'insecte situé à côté du bouton 'play' tout en haut (ou utiliser le raccourcis 'ctrl + F5')

![](https://i.ibb.co/nc2YPNK/Screenshot-from-2021-09-19-13-55-33.png)

Après avoir cliqué sur le bouton, l'IDE attends votre autorisation pour exécuter chacune des lignes du programmes. 
- Pour passer rapidement à l'exécution de la ligne suivante il vous suffit de presser les touches 'fn + F6'. 
- Pour parcourir de manière un peu plus détaillée l'exécution du code, utilisez plutôt les touches 'fn + F7' au lieu de 'fn + F6'

+++question write "Après avoir testé le mode débogage, expliquez comment fonctionne et à quoi peut vous servir le panneau 'Variables' de l'IDE"

+++bulle matthieu
Pour stopper le débogage, vous pouvez soit exécuter tout le reste du programme avec la touche 'F8' soit stopper l'exécution du programme en cliquant sur le bouton rouge 'STOP' situé tout en haut de l'IDE
+++

+++question write "Quels sont les types des variables '<code>a</code>', '<code>b</code>'  et '<code>c</code>' ?"

+++todo partie difficile pour les secondes, le assert est a retiré des cours de seconde

+++question "Modifiez le code en ajoutant trois instructions '<code>assert</code>' afin de vérifier que les variables '<code>a</code>', '<code>b</code>' et '<code>c</code>' sont bien du type attendu"

## Résultats

<ol start="0">
    <li>
        +++spoil
            Les fonctions utilisées dans le code sont : <code>print()</code>, <code>type()</code> et <code>str()</code>
        spoil+++
    </li>
    <li>
        +++spoil
            La fonction <code>type()</code> permet d'afficher le type de la variable passée en paramètre.
            <br><br>
            +++bulle matthieu
            La fonction <code>type()</code> ne fonctionne pas dans les blocs de code intégrés au cours. Raison de plus pour utiliser un IDE pour pouvoir programmer dans les meilleures conditions !
            +++
        spoil+++
    </li>
    <li>
        +++spoil
            Le panneau 'Variables' affiche les variables (et leur contenu) créée pendant l'exécution du programme. Exécuter le programme en mode débogage permet de voir la création et affectations des variables au fur et à mesure de l'exécution du programme
        spoil+++ 
    </li>
    <li>
        +++spoil
            <ul>
              <li>La variable '<code>a</code>' stocke la valeur 17 puis ensuite 22, 22 étant un nombre entier. En fin d'exécution du programme, la variable '<code>a</code>' est donc de type entier (integer en anglais)</li>
              <li>La variable '<code>b</code>' stocke la valeur retournée par la fonction '<code>str()</code>'. Or d'après la documentation, cette fonction retourne une chaîne de caractères. Donc la variable '<code>b</code>' est de type 'chaîne de caractère' (string en anglais)</li>
              <li>La variable '<code>c</code>' stocke la valeur '<code>'24'</code>'. Les ' ' autour de 24 fait comprendre à python que la variable doit contenir non pas un nombre mais une chaîne de caractères. Donc la variable '<code>c</code>' est de type 'chaîne de caractère' (string en anglais)</li>
            </ul>
        spoil+++ 
    </li>
    <li>
        +++spoil
            Il suffit d'ajouter à la fin du programme : 

```python
assert isinstance(a, int)
assert isinstance(b, str)
assert isinstance(c, str)
```

        spoil+++ 
    </li>
</ol>
